\documentclass[a4j,uplatex]{jsarticle}

% \usepackage[dvipdfmx]{graphicx}
% \usepackage{here}
% \usepackage{ascmac}
% \usepackage{color}
% \usepackage{listings,jlisting}
\usepackage{time}
\usepackage{amsmath}

% \definecolor{hellgelb}{rgb}{1,1,0.8}
% \definecolor{colKeys}{rgb}{0,0,1}
% \definecolor{colIdentifier}{rgb}{0,0,0}
% \definecolor{colComments}{rgb}{1,0,0}
% \definecolor{colString}{rgb}{0,0.5,0}

\renewcommand{\thesection}{\rm 問\arabic{section}}
\renewcommand{\thesubsection}{\rm（\alph{subsection}）}
% \renewcommand{\lstlistingname}{\noindent\textgt{}}

\newcommand{\query}[1]{
	\begin{quote}
		\small $\bullet$ {#1}
	\end{quote}
}

% \lstset{
% language=Java,
% float=hbp,
% basicstyle=\ttfamily\small,
% identifierstyle=\color{colIdentifier},
% keywordstyle=\color{colKeys},
% stringstyle=\color{colString},
% commentstyle=\color{colComments},
% columns=flexible,
% tabsize=2,
% frame=single,
% extendedchars=true,
% showspaces=false,
% showstringspaces=false,
% numbers=left,
% numberstyle=\footnotesize,
% breaklines=true,
% backgroundcolor=\color{hellgelb},
% breakautoindent=true,
% captionpos=b
% }

\makeatother
\setlength{\oddsidemargin}{-2mm}
\setlength{\evensidemargin}{-2mm}
\setlength{\topmargin}{-30mm}
\setlength{\textwidth}{164mm}
\setlength{\textheight}{250mm}


\makeatletter
\title{\rm 『離散構造』 3章}
\author{}
\date{}

\begin{document}

\maketitle

\begin{description}
	\item[\rm \large 学籍番号: 201311350]
	\item[\rm \large 氏名:河原 悟]
\end{description}

この問題では、$\mathcal{N}_n = \{x \in \mathcal{N} \mid 0 \leq x < n\}$とする。

\section{$関数の個数$}
$f^{m,n}: \mathcal{N}_m \rightarrow \mathcal{N}_nとなる関数fについて考える。 ただしm,\,n > 0とする。$

\subsection{$f^{3,5}で単射になるものが何個あるか。$}
$f^{3,5}: \mathcal{N}_3 \rightarrow \mathcal{N}_5$

$\{f\left(\{0,\,1,\,2\}\right) = \{\left(\mathcal{N}_5の中から一つ\right)、\left(残りの中から1つ\right)、\left(その残りの中から1つ\right)\}$

となるので、

\begin{center}	
	$5 \cdot 4 \cdot 3 = 60個$
\end{center}

\subsection{$f^{5,3}で単射になるものが何個あるか。$}
$f^{5,3}: \mathcal{N}_5 \rightarrow \mathcal{N}_3$

$\left(\mathcal{N}_5 の要素数\right) > \left(\mathcal{N}_3の要素数\right)$となり、

$f(x) = y$について、xとyが1対1の対応ができないことは明らかなので、

\begin{center}0個\end{center}

\subsection{$一般に、f^{m,n}で単射になるものが何個あるか、mとnの式で表しなさい。$}

$f^{m,n}$で単射になるものの個数${num}_f$は、

\begin{center}
	\[
		{num}_f = \begin{cases}
				m \leq n & \begin{array}{c}
				m!\\\hline
				\left(m - n\right)!
			\end{array}\\

			m < n &0
		\end{cases}
	\]
\end{center}

\subsection{$f^{3,3}\circ f^{3,3}が\mathcal{N}_3の恒等写像となるf^{3,3}が何個あるか。$}

\newpage

\section{$関数の性質$}
関数$f_a$: $\mathcal{N}_{17}\rightarrow \mathcal{N}_{17}とg_b: \mathcal{N}_{17}\rightarrow\mathcal{N}_{17}を、f_a\left(x\right) = \left(x + a\right)\ mod\ 17、 g_b\left(x\right) = b \cdot x\ mod\ 17$と定める。ただし、modは、割り算のあまりを求める演算で、$a,\,b \in \mathcal{N}_{17}$とする。

\subsection{$a = 7のとき、 f_aは全射か、また、単射か。$}
集合$\{\forall x \in \mathcal{N}_{17} \mid f_7\left(x\right)\}$について、重複する要素が無いので単射。

また、$f_7$は0〜16について全て返り値を持つので、全射。

\begin{center}
	よって、$f_7$は全単射である。
\end{center}

\subsection{$b = 5のとき、g_bは全射か、また、単射か。$}
集合$\{\forall x \in \mathcal{N}_{17} \mid g_5\left(x\right)\}$について、重複する要素が無いので単射。

また、$g_5$は0〜16について全て返り値を持つので、全射。

\begin{center}
	よって、$g_5$は全単射である。
\end{center}

\subsection{$合成関数g_5 \circ f_7による集合\{1,\,2,\,3\}の像を求めよ。$}
$f_7\left(\{1,\,2,\,3\}\right) = \{8,\,9,\,10\}$

$g_5\left(\{f_7\left(\{1,\,2,\,3\}\right)\right) = \{6,\,11,\,16\}$

\begin{center}$よって、\{6,\,11,\,16\}$\end{center}

\newpage

\subsection{$f_{12} \circ f_5が恒等写像となることを示せ。$}
	$f_{12}、f_5について、$

	\[
		f_{12} = \begin{cases}
			0 \leq x \leq 4  & x + 12 \\
			5 \leq x \leq 16 & x - 5
		\end{cases}
	\]

	\[
		f_5 = \begin{cases}
			0 \leq x \leq 11 & x + 5\\
			12 \leq x \leq 16 & x - 12
		\end{cases}
	\]

	であり、
	\[
		f_{12} \circ f_5 = \begin{cases}
			0 \leq x \leq 4 & x + 17 \\
			5 \leq x \leq 11 & x \\
			12 \leq x \leq 16 & x - 17
		\end{cases}
	\]

	ここで、
	\begin{center}
		$\left(x + 17\right)\ mod\ 17 = x$、

		$x mod 17 = x$、

		$\left(x - 17\right)\ mod\ 17 = x$
	\end{center}
	となるので、

	\begin{center}
		$f_{12} \circ f_5 = x$
	\end{center}

	であることがわかる。

\subsection{$g_7 \circ g_bが恒等写像となるときがあるか、ある場合はそのbの値をすべて求めよ。$}
\begin{center}$b = 5$\end{center}

\section{$関数の性質$}
hoge

piyo

\end{document}
